\section{Introduction}%
\label{sec:intro_PO}

\subsection{Quelle métrique pour l'impact sanitaire ?}%
\label{sub:quelle_métrique_pour_l_impact_sanitaire_}


Bien que dans les chapitres précédents nous avons vu qu'il était possible d'estimer de
façon fiable la contribution des différentes sources de PM grâce à la méthodologie PMF et
d'établir une phénoménologie des sources de \PMdix, la question de leurs effets sanitaires
respectifs est toujours sans réponse. L'ordre de contribution à la concentration massique
moyenne annuelle des \PMdix{} présenté par \cite[(figure 3)]{weberComparison2019} ne
préjuge pas de leurs impacts sanitaires.

En effet, comme détaillé dans l'état de l'art
section~\ref{sec:le_potentiel_oxydant_des_aerosols}, la mesure de la masse des PM n'est
certainement pas l'indicateur le plus adapté pour évaluer leur toxicité, car les
propriétés physico-chimiques qui caractérisent ces PM (la composition chimique, forme, surface
réactive, etc.) ne sont pas prises en compte par cette métrique de masse.  C'est pourquoi le
potentiel oxydant (PO ou \textit{oxidative potential} OP), mesurant indirectement les espèces réactives de
l'oxygène (ERO ou ROS en anglais) apportées ou générées par les PM, est proposé comme
nouvel indicateur de l'exposition des populations à la pollution particulaire.  Il est
maintenant bien documenté que les différents tests de PO présentent une information
différente de celle de la concentration massique (voir par exemple,
\cite{choRedox2005,vermaReactive2014,batesReactive2015,fangOxidative2016,fangAmbient2017,calasSeasonal2019},
ou la revue détaillée récente de \cite{batesReview2019}).

% , comme rappelé dans le
% tableau~\ref{tab:calas_2018_spearman} sur une étude à Chamonix par
% \cite{calasComparison2018} présentant la corrélation entre la masse des \PMdix{} et 5
% mesures de PO.


À titre d'exemple, les moyennes des concentrations massiques et de \POAAv{} (analysés à
l'IGE) pour quatre sites (Bolivie,
Inde, Suisse et France) sont présentées figure~\ref{fig:OPAAv_4sites}.
Alors que la concentration massique est identique pour chacun des couples
Cochambamba-Dehli et Strasbourg-Berne, le \POAAv{} varie d'un facteur deux à trois entre les
sites.  Ainsi, si
le site de Berne présente des concentrations en \PMdix{} inférieures au seuil réglementaire
et cinq fois plus faibles que le site urbain de Cochabamba, le \POAAv{} des \PMdix{} est
en réalité deux fois supérieur, indiquant en définitive des \PMdix{} ayant une activité
oxydante beaucoup plus importante sur le site de Berne qu'à Cochabamba, et donc
probablement un impact sanitaire plus délétère alors que la métrique de la masse seule
donnerait la conclusion inverse.
Cependant, il existe aussi de lieux de prélèvement où les deux métriques concordent. Sur le
site de Dehli, à la fois la masse et le \POAAv{} des \PMdix{} sont élevés, et sur le
site de Strasbourg, de faibles concentrations massiques sont associées à de faibles \POAAv.

La mise en parallèle de ces deux métriques apporte une vision différente de l'exposition
aux particules.
En ne mesurant qu'une quantité, la concentration massique des PM ne capture pas la complexité
des propriétés physico-chimiques de l'aérosol. Si on postule que le PO est
un meilleur indicateur de l'impact sanitaire des PM car il intègre un plus grand 
nombre des propriétés qui font la toxicité des particules, alors, cet exemple illustre
que la masse est peu adaptée à l'étude de la qualité de l'air pour ce qui est de l'exposition 
des populations.


\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/chapter04/OPAAv_4sites.png}
    \caption[Comparaison de la métrique de la masse et du \POAAv{} des PM, pour deux paires
        de sites urbains et trafics présentant une concentration massique de PM
        moyenne identique mais des \POAAv{} très différents]{Comparaison de la métrique de la masse et du \POAAv{} des PM, pour deux paires
        de sites urbains et trafics présentant une concentration massique de PM
        moyenne identique mais des \POAAv{} très différents. Mesures effectuées à l'IGE.\\
        Crédit: PSI pour les sites de Berne et Dehli, LCSQA pour Strasbourg et IGE pour
        Cochambamba.
    }%
    \label{fig:OPAAv_4sites}
\end{figure}


% \begin{table}[ht]
%     \begin{ThreePartTable}
%         \centering
%         \caption{Corrélation de Spearman entre 5 tests de PO et la masse des \PMdix{} sur
%             le site de Chamonix (2013) séparer en période chaude (triangle bas) et froide
%             (triangle haut).\\
%             Source : \cite[Table 3]{calasComparison2018}
%         }
%         \label{tab:calas_2018_spearman}
%         \footnotesize
%         \begin{tabular}{lSSSSSS}
%             \toprule
%              & {\PMdix} & {OP DTTv\tnote{1}} & {OP AAv\tnote{1}} & {OP ESRv\tnote{2}} & {OP GSHv\tnote{1}} & {OP ASCv\tnote{3}}\\
%              \midrule
%             \PMdix  &           & 0.91{***} & 0.91{***} & 0.59{***} & 0.87{***} & 0.90{***}\\
%             OP DTTv & 0.71{***} &           & 0.89{***} & 0.61{***} & 0.79{***} & 0.72{***}\\
%             OP AAv  & 0.43{*}   & 0.65{***} &           & 0.54{***} & 0.85{***} & 0.79{***}\\
%             OP ESRv & 0.088     & 0.17      & 0.36      &           & 0.56{**}  & 0.59{**}\\
%             OP GSHv & 0.44{*}   & 0.29      & 0.36      & 0.63{*}   &           & 0.92{***}\\
%             OP ASCv & 0.38{*}   & 0.37{*}   & -0.072    & -0.29     & 0.17      & \\
%             \bottomrule
%         \end{tabular}
%         \begin{tablenotes}
%         \item[] *** p < 0.001 level, ** p < 0.01 level, * p < 0.05 level
%         \item[1] n = 30 (cold period), n = 29 (warm period)
%         \item[2] n = 30 (cold period), n = 14 (warm period)
%         \item[3] n = 27 (cold period), n = 29 (warm period)
%         \end{tablenotes}
%     \end{ThreePartTable}
% \end{table}

\subsection{Un PO par espèces chimiques ?}%
\label{sub:un_po_par_espèces_chimiques_}

Il est également connu que les différentes espèces chimiques constitutives des PM ne
réagissent pas à un même test de PO de la même manière. Notamment, les métaux de
transitions ainsi que certaines quinones conduisent à la formation d'un grand nombre de
\ce{HO^.} et sont donc des espèces très réactives à la mesure du PO
\autocite{charrierRates2015,calasImportance2017}.

Cependant, lorsque l'ensemble des PM est solubilisé, analysé et confronté aux différents
tests de PO, de fortes corrélations sont bien observées avec les espèces présentant une
forte réactivité aux PO, mais certaines autres espèces sont parfois fortement corrélées
alors que la mesure directe de leur PO est nulle (tous tests confondus) -- c'est notamment
le cas du nitrate, de l'ammonium, du lévoglucosan ou du
\ce{Fe^{II}}~\autocite{vermaRedox2009,calasComparison2018,calasSeasonal2019}.

Ces corrélations ne reflètent donc pas nécessairement de réelles causalités mais plutôt des
co-corrélations. Le lévoglucosan est émis en même temps que certaines quinones lors de la
combustion de bois, qui elles sont redox-actives, et le nitrate est émis de façon
saisonnière en fin d'hiver alors que la combustion de biomasse est toujours présente.
Ainsi, ces corrélations sont un premier pas vers l'identification des sources majoritaires
de PO, mais s'avèrent très largement insuffisantes pour une compréhension des phénomènes
en jeu.

\subsection{Du PO par espèce chimique au PO par source}

L'attribution d'un PO intrinsèque par espèce chimique est donc estimée par mesure
directe avec l'espèce seule ou par régression linéaire
multiple dans un mélange~\autocite{calasImportance2017,borlazaOxidative2018}. La première solution permet
la mesure exacte du PO de l'espèce mais présente des limitations analytiques évidentes
(composé pur, grand nombre d'espèces et de gamme de concentration à étudier), et la
deuxième peut présenter des ``faux positifs'' dans le cas où toutes les espèces chimiques
ne sont pas mesurées -- ce qui est toujours le cas -- du fait de l'émission conjointe
d'espèces redox-actives et non-redox-actives (quinones et lévoglucosan par exemple).

Aussi, d'un point de vue réglementaire, il est souvent plus compréhensible d'agir sur
un secteur d'émission que sur une espèce chimique en particulier.

Pour ces raisons, l'agrégation de l'information géochimique par source d'émission plutôt
que par espèce chimique est intéressante :
\begin{enumerate}
    \item le nombre d'inconnues diminue drastiquement (de plusieurs milliers d'espèces
        chimiques à une dizaine de sources d'émission);
    \item le besoin d'identifier chaque espèce chimique disparaît si les sources
        majoritaires sont bien représentées;
    \item la contribution des sources au potentiel oxydant est davantage transmissible et
        intelligible en termes de politiques publiques que la contribution d'espèces
        chimiques;
\end{enumerate}

Pour estimer un PO par source, plusieurs méthodes sont possibles : 1) introduire le PO
comme variable dans une étude de source (CMB, PMF, etc.), ou 2) faire une étude de source
(CMB, PMF, etc.) grâce à l'information chimique et ensuite établir un modèle d'inversion
entre les sources identifiées et les différentes mesures de PO.

\cite{vermaReactive2014} ont utilisé les deux méthodes en introduisant le \PODTT{} dans une
PMF avec comme autres espèces WSOC\footnote{WSOC: Water soluble organic carbon},
BrnC\footnote{BrnC: Brown Carbon}, EC, \SOq, \NHt, K, Ca, Mn, Fe, Cu et Zn, mais également
en établissant une régression linéaire entre le \PODTT{} et les sources issues du CMB.
Entre 2014 et 2017, \cite{batesReactive2015} puis \cite{fangOxidative2016} (de la même
équipe de recherche) ont repris ce principe et l'ont appliqué à plus grande échelle
spatiale, et également au \POAAv.\footnote{Lors du commencement de ma thèse, à ma
    connaissance, seules ces trois études étaient disponibles dans la littérature. Ce sujet
s'est vu largement développé au cours des trois dernières années, et sera discuté dans la
suite.}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{figures/chapter04/verma_2014_fig8.pdf}
    \caption{Première estimation de la contribution des sources de PM au \PODTT{} par
        \cite[][figure 8]{vermaReactive2014}: \textbf{a)} par ajout du DTT dans la PMF et
        \textbf{b)} par régression linéaire entre \PODTT{} et CMB.
    }%
    \label{fig:figures/chapter04/verma_2014_fig8}
\end{figure}

Seulement, nous avons vu que les études de sources utilisant la méthodologie PMF sont très
sensibles aux variables utilisées. Or, les études PMF précédemment citées n'incluent qu'un
ensemble d'espèces chimiques restreint (une dizaine de métaux et le WSOC), en plus du PO.
Ainsi, seuls quatre facteurs sont identifiés par~\cite{fangOxidative2016}, ce qui semble peu au regard
des études PMF utilisant un jeu d'espèces chimiques plus conséquent (cf.  notamment tout
le chapitre précédent). De plus, ce faible nombre de composés atmosphériques associés à
une nouvelle variable, le PO, dont la connaissance \textit{a priori} des sources qui
l'influencent de façon spatio-temporelle reste très limitée, peut conduire à des solutions
instables statistiquement.

La solution utilisant la régression linéaire à partir du CMB hérite des limitations
propres au CMB : peu de prise en compte des particularités locales, nécessité de
connaissances a priori fortes, etc. (voir
section~\ref{ssub:atouts_et_limitations_des_différents_modèles_récepteurs} du
chapitre~\ref{cha:etat_de_lart}).  Ainsi, \cite{batesSource2018} utilisent un modèle CMB
pour prédire à large échelle spatiale (Amérique du Nord) le PO, mais le modèle établi
présente de faibles performances statistiques ($r^2 = 0.36$ et intercept non nul),
notamment du fait de l'``oubli'' potentiel de sources importantes.

\subsection{Couplage de la méthodologie PMF avancée avec l'estimation du PO}%
\label{sub:couplage_de_pmf_avancée_avec_l_estimation_du_po}

Dans ce chapitre, je propose tout d'abord une méthodologie permettant de coupler les
connaissances acquises sur les études PMF présentées
dans le chapitre~\ref{cha:approfondissement_des_connaissances_des_sources_des_pm}
précédent, en n'ajoutant pas le PO comme variable explicative pour ne pas perturber le
modèle, puis d'évaluer le PO intrinsèque (i.e. par microgramme) de chacune des sources
identifiées. Cette méthodologie générale est illustrée par la figure~\ref{fig:workflow_inversion}.

Le site de Chamonix a été choisi pour tester cette méthode du fait d'une étude PMF
approfondie par \cite{chevrierChauffage2016} en 2013 et 2014 et par les mesures de PO sur
ce site effectuées lors de la thèse de \cite{calasPollution2017}, aussi bien pour le
\POAA{} que le \PODTT. Cette étude a fait l'objet d'une publication
méthodologique~\autocite{weberApportionment2018} présentée dans la
section~\ref{sec:weber_et_al_2018} de ce chapitre.

Cette méthode ayant présenté des résultats très encourageants, son application à un
ensemble de quinze séries de prélèvements réparties sur quatorze sites en France métropolitaine est
discutée dans la section~\ref{sec:synthèse_grande_échelle}.
Cette partie reprend un article en cours de soumission~\autocite{weberSourceinprep.} et a
déjà été présentée à l'EAC de 2019 à Göteborg \autocite{weberSources2019}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/chapter04/flowchart_inversion.pdf}
    \caption[Processus suivi afin d'estimer la contribution des sources de PM aux
    potentiels oxydants]{Processus suivi afin d'estimer la contribution des sources de PM aux
        potentiels oxydants. La méthode d'inversion utilisée dans ce chapitre est une
        régression linéaire multiple, permettant d'attribuer un PO par microgramme de source
        (\textit{PO intrinsèque}), estimant la ``toxicité de la source'', et la contribution de
    chacune des sources aux PO, estimant l'exposition de la population à cette source.}%
    \label{fig:workflow_inversion}
\end{figure}


\section{Généralisation de la mesure du PO}%
\label{sec:généralisation_de_mesure_du_po}

\subsection{Climatologie du PO}%
\label{sub:climatologie_du_po}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
    Une partie des résultats présentés dans cette section s'appuie sur l'article de
    \cite{calasSeasonal2019}, pour lequel mon implication a porté notamment sur la mise à
    disposition et visualisation des données disponibles à
    \url{https://pmall.univ-grenoble-alpes.fr/OP}.\\
    La généralisation à davantage de sites d'études que ceux présentés dans l'article est
    également présentée dans cette partie.
\end{tcolorbox}

\subsubsection{Variabilité saisonnière}%
\label{ssub:variabilité_saisonnière}

Les mesures de PO effectuées à l'IGE permettent d'établir une climatologie du potentiel
oxydant sur une large échelle spatiale, et pour différents types d'environnements. Cette
base de données unique permet la mise en lumière d'une variation temporelle du \POAAv{} et
\PODTTv{} (voir figure~\ref{fig:variabilite_saisonniere}), comme déjà rapportée dans
différentes études présentant des résultats annuels
\autocite{fangOxidative2016,calasComparison2018,calasSeasonal2019,pietrograndePM102018}.

Cependant, cette variation saisonnière n'est pas observée pour l'ensemble des typologies
de sites. Elle est notamment très marquée sur les sites de vallées alpines mais beaucoup
moins pour les sites de bord de mer ou portuaires (voir
figure~\ref{fig:variabilite_saisonniere_MRS_PASSY} pour le site de Passy (vallée alpine)
et Marseille-5 avenues (urbain et marin)).

En définissant la saison chaude sur la période d'avril à septembre et la saison froide
d'octobre à mars, le \POAAv{} présente des contrastes saisonniers beaucoup plus marqués que
le \PODTTv. Dans l'étude de \cite[tableau 3]{calasSeasonal2019}, sur les sept sites étudiés,
le \POAAv{} est jusqu'à six fois plus élevé en hiver qu'en été pour le site de Chamonix
alors que ce ratio n'est que de deux pour le \PODTTv. De manière générale, l'amplitude des
variations saisonnières du \PODTTv{} est similaire à celle de la masse des \PMdix{} alors
que le \POAAv{} présente des variations beaucoup plus importantes.

En plus d'être une première indication sur les sources d'émissions influençant
majoritairement les différents tests de PO, la connaissance de cette variation saisonnière
ou son absence pourrait contraindre de manière plus efficace les extrapolations des
modèles épidémiologiques et de \textit{Land Use Regression} utilisant des extrapolations à
partir de quelques semaines de mesures uniquement
\autocite{yangSpatial2015,jedynskaSpatial2017}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{figures/chapter04/variabilite_saisonniere.pdf}
    \caption{Variabilité saisonnière du \POAAv{} et \PODTTv{} sur 16 sites de prélèvements
        de \PMdix{} en France métropolotaine pour un total de 3458 échantillons.
    }%
    \label{fig:variabilite_saisonniere}
\end{figure}


\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{figures/chapter04/variabilite_saisonniere_MRS-Passy.pdf}
    \caption{Détail de la variabilité saisonnière du \POAAv{} et \PODTTv{} sur le site de
        Passy (vallée alpine de l'Arve) en orange et le site urbain et de bord de mer de MRS-5av
        (Marseille) en bleu.
    }%
    \label{fig:variabilite_saisonniere_MRS_PASSY}
\end{figure}

\subsubsection{Variabilité des corrélations chimie -- PO}%
\label{ssub:_variabilité_des_corrélations_chimie_po}

À cette différenciation des valeurs de \POv{} selon la typologie des sites et des saisons s'ajoutent des
corrélations différentes avec les espèces chimiques, notamment entre le \POAAv{} et le
Cu, Sb et Sn entre les sites de la vallée de l'Arve (Chamonix, Passy et Marnaz) et les
autres sites (Talence, Grenoble, Nice, Port-de-bouc). La figure 7 de
\cite{calasSeasonal2019} illustre cette plus forte corrélation entre le Cu et le \POAAv{}
pour ces trois sites de la vallée de l'Arve. Cette importance accrue des marqueurs chimiques des
émissions hors échappement pour la modulation du PO dans la vallée de l'Arve reste peu
comprise. Une hypothèse avancée pourrait être la présence plus importante de camions de
transit dans cette vallée comparée aux autres sites d'études.

Cependant, les tendances des corrélations entre PO et espèces chimiques sont bien
similaires sur l'ensemble des sites. Une généralisation est présentée
figure~\ref{fig:pairplotOPs} pour l'OC, EC, lévoglucosan, \NOt, Cu et Fe sur un ensemble
de seize sites de prélèvements en France pour un total de plus de 3400 échantillons.
Conformément aux études antérieures, l'OC, EC et lévoglucosan sont fortement corrélés
aux différents tests de PO, et de façon très notable au \POAAv. Concernant le nitrate,
le cuivre et le fer, ces corrélations sont aussi positives mais semblent dépendre du
site considéré.
En revanche, et comme déjà exposé, les corrélations ne sont pas suffisantes pour conclure
à une quelconque association ou causalité, ces co-variations pouvant aussi être imputées à
des composés co-émis par la même source de particules. 
Par conséquent, le détail site par site n'a pas été étudié plus avant cette thèse.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/chapter04/pairplot_OPs.png}
    \caption{Relations entre les \POAAv{} et \PODTTv{} et l'OC, EC, lévoglucosan, \NOt, Cu et Fe pour
    3458 échantillons de \PMdix{} en France, répartis sur 16 sites de prélèvement.}%
    \label{fig:pairplotOPs}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Observation de longue durée du PO}%
\label{sub:observation_longue_duree}

La métrique du potentiel oxydant étant relativement récente, nous n'avons pas encore de
recul sur l'évolution longue durée de cette métrique, et encore moins sur l'effet que
pourrait avoir des politiques publiques sur le PO des PM. En revanche, sur la station de
mesure de Grenoble Les Frènes, opérée par Atmo Auvergne Rhônes-alpes, des prélèvements
journaliers depuis 2013 ont été effectués dans le cadre de différents programmes de
recherche (programme CARA du LCSQA notamment). Ainsi, une grande série de filtres est
disponible pour mesure du PO et la figure~\ref{fig:TSGREfr} illustre l'état actuel (2
août 2020) des mesures de PO d'ores et déjà effectuées sur cette série de prélèvements.

On remarque en premier lieu la grande cyclicité saisonnière des deux tests de PO 
qui est plus importante que celle observée pour la masse des \PMdix.
Aussi, il semblerait qu'il y ait une tendance à la baisse des deux \POv, détaillée dans le
tableau~\ref{tab:statGREfr}. Cette baisse semble être due à une diminution des occurrences
de jours à fortes concentrations de \PMdix{} et de \POv{} plutôt qu'à une baisse
généralisée au cours de l'année puisque les tendances des 1\iers{} quartiles des valeurs de
\POv{} et \PMdix{} sont très faibles comparées aux tendances des 3\iemes{} quartiles.
Seulement, cette tendance est un résultat très préliminaire et un biais de sélection est
très certainement présent du fait de l'échantillonnage non homogène pour les années 2018
et 2019.
Ces mesures sont actuellement en cours d'analyse à l'IGE et l'ensemble de la période 2013
à 2020 devrait être disponible bientôt.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{figures/chapter04/frenes.pdf}
    \caption[Mesure d'observation de la masse des \PMdix, du \POAA{} et du \PODTT{} sur le
    site de Grenoble Les Frènes (GRE-fr) depuis 2013]{Mesure d'observation de la masse des \PMdix, du \POAA{} et du \PODTT{} sur le
    site de Grenoble Les Frènes (GRE-fr) depuis 2013. La masse des \PMdix{} provient des
mesures quotidiennes d'Atmo AURA.  Les mesures du PO sont réalisées sur des filtres
collectés dans le cadre d'une collaboration LCSQA/IGE du programme CARA.}%
\label{fig:TSGREfr}
\end{figure}

Un tel recul sur les mesures de PO est à notre connaissance unique. Cette connaissance
permettra notamment d'étudier l'impact du confinement lié à la pandémie de SARS-CoV-2
conduisant à une restriction très importante des déplacements de la population et au
ralentissement de l'activité économique. Les émissions de nombreuses sources de \PMdix{}
ont diminué (et certaines ont pu avoir de fortes variations en fonction des conditions
météorologiques (cf. chauffage résidentiel, PBOA…) et la comparaison avec les années
antérieures sera un atout pour la compréhension du lien entre les sources d'émission et le
PO des aérosols. De plus, contrairement à ce à quoi nous aurions pu nous attendre, malgré
le confinement généralisé à l'ensemble de l'Europe de l'Ouest, une diminution faible
(entre 5 et \SI{10}{\percent}) des concentrations de \PMdc{} a été observée dans l'étude
récente de \cite{menutImpact2020}, bien que l'hypothèse d'une diminution drastique de la
source trafic routier ait été prise en compte.  La confrontation de cette faible diminution
des concentrations \PMdc{} par rapport à la dynamique du PO sur la même période est en
cours, notamment grâce aux observations de longue durée rendues possibles par le suivi
établi sur le site de Grenoble Les Frènes.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \caption[Statistiques descriptives et évolution annuelle du \POAAv, \PODTTv{} et masse
    des \PMdix{} sur le site de Grenoble Les Frènes depuis 2013]{Statistiques descriptives et évolution annuelle du \POAAv, \PODTTv{} et masse
    des \PMdix{} sur le site de Grenoble Les Frènes depuis 2013.\\
    Ce travail est encore en cours et la fréquence d'échantillonage varie selon
    les années (voir figure~\ref{fig:TSGREfr}). Notamment, le PO pour 2018 et 2019 ne
    couvre pas une année complète.
}
    \label{tab:statGREfr}
    \sisetup{separate-uncertainty=false}
    \footnotesize
    \begin{tabular}{cccSSSSSSSS}
        \toprule
        variable               & {year} & {count} & {mean}                          & {std} & {min} & {25\%} & {50\%} & {75\%} & {max}\\ \midrule
                               &        &         & \multicolumn{7}{c}{\si{\opv}}\\
\multirow{8}{*}{OP$^{{AA}}_v$} & 2013   & 119     & 2.324                           & 2.606 & 0.257 & 0.904  & 1.385  & 2.553  & 16.185\\
                               & 2014   & 121     & 1.093                           & 1.151 & 0.040 & 0.345  & 0.753  & 1.441  & 7.839\\
                               & 2015   & 103     & 2.269                           & 2.292 & 0.164 & 0.718  & 1.109  & 3.450  & 11.652\\
                               & 2016   & 107     & 1.484                           & 1.638 & 0     & 0.506  & 0.905  & 1.673  & 8.369\\
                               & 2017   & 120     & 1.624                           & 1.726 & 0.119 & 0.469  & 0.941  & 1.974  & 7.372\\
                               & 2018   & 92      & 1.131                           & 0.864 & 0.003 & 0.513  & 0.913  & 1.549  & 4.905\\
                               & 2019   & 107     & 1.124                           & 0.982 & 0.150 & 0.447  & 0.758  & 1.420  & 5.366\\
                               & 2020   & 42      & 0.993                           & 0.819 & 0.188 & 0.463  & 0.671  & 1.187  & 3.796\\\midrule
                               &        &         & \multicolumn{7}{c}{\si{\opv}}\\
\multirow{8}{*}{OP$^{{DTT}}_v$}& 2013   & 119     & 3.081                           & 1.983 & 0.564 & 1.771  & 2.643  & 3.819  & 11.402\\
                               & 2014   & 121     & 2.219                           & 1.566 & 0.059 & 1.320  & 1.694  & 2.473  & 7.965\\
                               & 2015   & 103     & 1.367                           & 1.230 & 0.170 & 0.446  & 0.810  & 2.243  & 5.002\\
                               & 2016   & 107     & 1.609                           & 1.248 & 0     & 0.765  & 1.236  & 2.006  & 5.931\\
                               & 2017   & 120     & 2.034                           & 1.859 & 0.335 & 0.893  & 1.374  & 2.365  & 9.855\\
                               & 2018   & 92      & 1.436                           & 0.611 & 0.072 & 0.931  & 1.354  & 1.840  & 2.938\\
                               & 2019   & 107     & 1.176                           & 0.772 & 0.173 & 0.637  & 1.015  & 1.407  & 4.679\\
                               & 2020   & 42      & 1.000                           & 0.493 & 0.136 & 0.543  & 0.955  & 1.419  & 2.109\\ \midrule
                               &        &         & \multicolumn{7}{c}{\si{\ugm}}\\
\multirow{8}{*}{PM$_{{10}}$}   & 2013   & 351     & 24.38                           & 13.73 & 2     & 14.5   & 22     & 30     & 83\\
                               & 2014   & 360     & 20.38                           & 10.13 & 4     & 13     & 19     & 25     & 67\\
                               & 2015   & 357     & 22.81                           & 11.15 & 4     & 14     & 20     & 29     & 86\\
                               & 2016   & 352     & 19.03                           & 11.50 & 3     & 11     & 16     & 24     & 57\\
                               & 2017   & 350     & 19.62                           & 11.37 & 3     & 12     & 17     & 24     & 70\\
                               & 2018   & 366     & 17.21                           & 7.62  & 3.1   & 12.12  & 16.15  & 21.7   & 49.8\\
                               & 2019   & 352     & 17.21                           & 7.90  & 4.6   & 11.2   & 15.6   & 22.02  & 48.2\\
                               & 2020   & 190     & 17.91                           & 8.25  & 5.2   & 12.65  & 16.8   & 21.12  & 54.3\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}


\subsection{Variation du PO selon la fraction prélevée (\PMdix{} ou \PMdc)}%
\label{sub:pm10_pm2_5}

Les différentes tailles des particules ne pénétrant pas de façon identique dans le système
respiratoire, la variation du \POv{} par classe de taille est une information importante
pour de futures études épidémiologiques~\parencite{fangOxidative2019}.

Sur six sites de suivi de la qualité de l'air en Suisse opérés par l'EMPA, les prélèvements
conjoints de la fraction grossière \PMdix{} et plus fine \PMdc{} ont été analysés en PO.
Des résultats préliminaires sont présentés pour le site trafic de Berne
figure~\ref{fig:PO_berne} pour juin 2018 à mai 2019.  On note que la saisonnalité observée
sur les sites français est bien retrouvée pour les \POv{} des \PMdix, et dans une moindre
mesure pour les \POv{} des \PMdc.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{figures/chapter04/PO_berne.pdf}
    \caption{Variation mensuelle du \POAAv{} et \PODTTv{} sur le site de Berne (Suisse)
    pour la fraction \PMdix{} et \PMdc{} (juin 2018 à mai 2019).  Les prélèvements et
analyses entrent dans le cadre d'une collaboration avec l'EMPA (Suisse).}%
    \label{fig:PO_berne}
\end{figure}

En plus de la distribution des valeurs de \POv{} figure~\ref{fig:PO_berne}, la
figure~\ref{fig:PO_berne_ratio_PM10_PM25} présente les ratios \POv{} \PMdc/\PMdix{} pour
l'année complète. 
Premièrement, on constate que les \POv{} des \PMdix{} sont toujours supérieurs aux \POv{}
des \PMdc, ce qui paraît normal, les \PMdc{} étant incluses dans la fraction
\PMdix. Plus exactement, le \POv{} des \PMdc{} est en moyenne 2.5 fois plus bas que celui
des \PMdix{} pour chacun des PO. Ce résultat conforte l'influence des métaux de
transition comme le cuivre sur le PO des PM, ces métaux se retrouvant majoritairement
dans la fraction grossière des PM \parencite{harrisonPMF2011,pantCharacterization2017}.
En revanche, ces ratios sont variables selon la saison. En effet, les \POAAv{} sont
plus proches en hiver (ratio \PMdc/\PMdix{} = \num{0.62(9)} en janvier) qu'en été (ratio
\PMdc/\PMdix{} = \num{0.25(5)} en juillet). Cette tendance semble plus faible pour le
\PODTTv, notamment du fait de faibles valeurs de \PODTTv{} des \PMdix{} en juillet et août
2018, induisant un ratio élevé du \PODTTv{} \PMdc/\PMdix{} sur cette période.
On retrouve ici les résultats de \cite{perronePM22019}, sur les mêmes fractions de taille 
mais sur un site méditerranéen. De même, \cite{paraskevopoulouYearlong2019} montrent un PO 
différent pour la fraction fine \SI{<2.5}{\um} et celle comprise entre
\SIrange{2.5}{10}{\um}, avec également une importance accrue de la faction fine en hiver.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{figures/chapter04/PO_berne_ratio_PM10_PM25.pdf}
    \caption{Évolution temporelle du ratio \POAAv{} et \PODTTv{} des \PMdix{} sur \POAAv{}
    et \PODTTv{} des \PMdc{} sur le site de Berne. Les prélèvements et
analyses entrent dans le cadre d'une collaboration avec l'EMPA (Suisse).}%
    \label{fig:PO_berne_ratio_PM10_PM25}
\end{figure}

Cette tendance à des ratios plus élevés en période froide qu'en période chaude renforce
l'hypothèse de l'importance de la source ``combustion de biomasse'' pour la modulation du
PO : les HULIS et quinones émises par cette source se retrouvent principalement dans la
fraction fine \PMdc{}~\autocite{linAbundance2010,fangOxidative2019} et sont connus pour
avoir un impact important sur le PO~\autocite{vermaFractionating2015,maSources2018}.
Ces espèces affecteront donc à la fois les \POv{} des \PMdc{} et \PMdix.

Une étude comparative plus complète sur les six sites suisses est en cours à l'EMPA (PI
Christoph Huglin, Post-doc Stuart Grange) et à laquelle je prends part, sur les fractions
\PMdix{} et \PMdc. Chacune de ces fractions a été analysée pour les tests de \POAA{} et
\PODTT{} ainsi que pour la chimie détaillée, permettant à terme une comparaison
chimie-PO, et même PMF-PO, selon la fraction fine et grossière des particules.

Ces différentes études en cours nous aident (entre autres grâce au grand nombre
d'échantillons et à la chimie mesurée en parallèle) à développer une connaissance
approfondie des facteurs de variabilité et à une phénoménologie des évolutions aux larges
échelles spatiales et temporelles. Une connaissance encore plus forte des déterminants
liés aux sources peut être établie grâce au couplage avec les études PMF, comme abordé
dans les sections suivantes.

\clearpage
\section{Développement méthodologique à Chamonix}%
\label{ssub:développement_méthodologique_à_chamonix}

\subsection{Le PO par sources d'émissions}%
\label{sub:le_po_par_sources_d_émission}

Comme expliqué précédemment, la connaissance des concentrations
de ROS portées ou générées par les PM de chacune des sources d'émissions majeures
permettrait la mise en place de mesures de protection de la qualité de l'air plus
efficaces
qu'une réglementation fondée uniquement sur la masse des particules.  Cette mesure des ROS
peut être estimée en premier ordre par la mesure du PO des PM.  Seulement, une mesure
directe n'est pas possible pour toutes les sources d'émissions de particules ou
nécessiterait des conditions très opportunistes (formation de nitrate d'ammonium
secondaire, fort épisode de vent saharien, émissions biogéniques primaires, etc.).

Afin de néanmoins prendre en compte ces processus, il a été choisi de conduire des études
sur site à l'aide du modèle source-récepteur PMF. Sur chacun des filtres où les espèces
chimiques ont été analysées, le \POv{} a également été mesuré par les méthodologies AA et DTT. Ainsi, suivant
la procédure décrite en figure~\ref{fig:workflow_inversion}, il est possible d'estimer les
sources de PM et leur contribution massique au niveau du site récepteur et de leur attribuer un PO intrinsèque (i.e. par
microgramme de PM), et donc de déterminer la contribution de chacune des sources de PM aux
deux potentiels oxydants mesurés.

La section suivante applique cette méthodologie sur le site expérimental de Chamonix.

\subsection{Méthodologie de déconvolution des sources de PO : application à Chamonix,
    France}
\label{sec:weber_et_al_2018}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
Article paru dans le journal \textit{Atmospheric Chemistry and Physics} le 4 juin 2019 :

\begin{quote}
    Samuël Weber, Gaëlle Uzu, Aude Calas, Florie Chevrier, Jean-Luc Besombes,
    Aurélie Charron, Dalia Salameh, Irena Ježek, Griša Močnik, et Jean-Luc Jaffrezo. 2018.
    \textit{An Apportionment Method for the Oxidative Potential of Atmospheric Particulate
    Matter Sources: Application to a One-Year Study in Chamonix, France}. Atmospheric
    Chemistry and Physics 18(13), pp. 9617‑9629.
    \textsc{doi} : \href{https://doi.org/10.5194/acp-18-9617-2018}{10.5194/acp-18-9617-2018},
    \textsc{url} : \url{https://www.atmos-chem-phys.net/18/9617/2018/}
\end{quote}

Les profils PMF, la corrélation entre espèces chimiques et PO, et entre sources et
PO à titre de comparaison avec les études antérieures, sont présentés en complément de
l'article et repris en~\ref{annexe:deconvol_OP_SI}.
\end{tcolorbox}

\clearpage
\includepdf[pages=-,scale=0.95,pagecommand={\pagestyle{fancy}}]{chapters/deconvol_OP.pdf}

\subsection{Conclusion}

Cette section démontre tout d'abord qu'il est possible de déterminer les sources du
potentiel oxydant des particules atmosphériques grâce à une étude couplée avec une PMF
avancée utilisant différents traceurs organiques. Les résultats consistent en huit facteurs
distincts et une régression linéaire multiple prenant en compte
la mesure du PO à iso-masse utilisant des conditions de bioaccessibilité proches du milieu
pulmonaire et ses incertitudes, avec une très bonne performance statistique.

Cette méthode permet de différencier très nettement les sources de PM contribuant aux PO
et apporte une vue nouvelle de l'aérosol en redistribuant l'importance de la contribution
des sources par rapport à une ``vision massique''. En accord avec les résultats des trois
études précédentes faites aux États-Unis
\autocite{vermaReactive2014,batesReactive2015,fangOxidative2016}, la combustion de
biomasse domestique et le transport routier représentent les deux sources principales de
\POAAv{} et \PODTTv.

L'utilisation de deux tests de PO nous permet aussi d'affirmer que ces deux tests ne portent
pas en eux exactement les mêmes informations géochimiques. En effet, les sources de PM les
expliquant ne sont pas les mêmes -- bien que la même tendance générale soit observée pour les sources
majeures. En l'absence d'études approfondies quant aux liens toxicologie-PO ou
épidémiologie-PO qui permettraient de déterminer le test ou la combinaison de tests avec la
meilleure capacité prédictive des effets sur la santé, le maintien de séries de mesures
incluant
différents tests de PO est donc recommandé.

Aussi, certaines corrélations observées, aussi bien avec des espèces chimiques que des
facteurs PMF, s'avèrent comme attendu trompeuses. Le facteur nitrate-rich était corrélé au
\POAAv{} alors qu'il présente en réalité un PO intrinsèque (calculé) quasi-nul. Inversement, le facteur
secondaire biogénique, tracé par le MSA, est négativement corrélé aux deux \OPv{} alors
qu'il présente le 2\ieme{} \PODTT{} intrinsèque le plus élevé. Il est donc nécessaire
d'utiliser des méthodes statistiques plus avancées que la régression uni-variée lorsque
l'on cherche à estimer les sources de PO, afin de s'affranchir des tendances saisonnières et
des covariations entre espèces.

Cette méthode semble donc appropriée comme outil de déconvolution des sources de PO, et le
prochain chapitre traitera de son application à un large panel d'environnements afin
d'établir à la manière du chapitre précédent, une phénoménologie non pas des sources de la
masse \PMdix, mais des sources de potentiels oxydants de particules atmosphèriques.


\clearpage
\section{Pertinence géochimique à grande échelle des sources de PO}%
\label{sec:synthèse_grande_échelle}

\subsection{Introduction}%
\label{sub:introduction_synthèse_nationale}

La méthode de déconvolution des sources de PO établie dans la section précédente permet
donc d'estimer efficacement les PO intrinsèques des différentes sources de PM déterminées
par PMF, avec de meilleures performances statistiques que les études similaires dans la
littérature.  Cela tient probablement au fait de la meilleure prise en compte des
différentes sources de PM grâce à une PMF plus détaillée que celles des études antérieures
et à une méthodologie non perturbée par l'ajout des PO dans le système d'équation de la PMF.

L'étape suivante est donc naturellement la possibilité ou non de la généralisation de ce
résultat.  Est-il possible d'estimer correctement un PO intrinsèque pour chacune des
sources de PM estimées par PMF, indépendamment du lieu de prélèvement ? Si oui, est-ce que
chaque source de PM présente un PO intrinsèque similaire de site en site, et avec quelle
variabilité ?

Pour répondre à ces questions, un ensemble de quatorze sites de prélèvement a minima annuel,
couvrant les années 2013 à 2018 et différents types d'environnements (urbain, trafic,
industriel et vallée alpine),
a été selectionné pour estimer de manière standardisée leurs sources de PM grâce à la
méthodologie développée dans le cadre du programme SOURCES présentée
section~\ref{sub:article_SOURCES} du
chapitre~\ref{cha:approfondissement_des_connaissances_des_sources_des_pm}~\autocite{weberSources2019}.
En effet, la PMF présentée précédemment sur le site de
Chamonix n'est pas facilement généralisable, car les espèces chimiques utilisées ne sont
pas disponibles pour un grand nombre de sites (hopanes, methoxyphénol et mesure de
l'aethalomètre notamment).

Ainsi, les prélèvements intégrés aux sites du programme SOURCES pour lesquels suffisamment de filtres étaient
disponibles ont été analysés en \POAA{} et \PODTT. Afin d'enrichir et améliorer la
représentativité spatiale de l'étude, j'ai également pris en compte de nouvelles études
PMF, similaires à la méthodologie SOURCES, faites spécifiquement dans le cadre de cette
nouvelle étude, pour les sites de Passy, Marnaz, GRE-fr (2017), GRE-cb, et Vif.
Aussi, le site de Rouen présentant un résultat PMF indiquant de potentiels mélanges de
facteurs a été écarté de cette nouvelle étude \autocite{weberComparison2019}.

C'est donc plus de 1700 filtres répartis sur quatorze sites de prélèvements et quinze séries
annuelles complètes (voir tableau 1 de l'article suivant), tous analysées suivant
un protocole standard et traités statistiquement par des PMF
harmonisées, qui sont utilisés pour la généralisation de cette méthode de déconvolution des
sources de PO.

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
    Devant la quantité de résultats à présenter (résultats PMF, similitude géochimique des
    facteurs entre sites, séries temporelles des PO, performance statistiques,
    contributions saisonnières des sources aux PO, etc.), le choix a été fait de rendre
    disponible l'ensemble des données et de faciliter leur visualisation à travers le site
    \url{http://getopstandop.u-ga.fr}.
    Les résultats agrégés sont présentés dans l'article suivant, mais le détail de chacun
    des sites et facteur PMF peut être retrouvé sur le site.
\end{tcolorbox}

\subsection{Synthèse à grande échelle : sources du potentiel oxydant en France}%
\label{sub:article}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
Article actuellement en préparation pour \textit{Atmospheric Chemistry and Physics} :
\begin{quote}
    Samuël Weber, Gaëlle Uzu, Aude Calas, Dalia Salameh, Florie Chevrier, Julie Allard,
    Jean-Luc Besombes, Alexandre Albinet, Olivier Favez, (Les représentants des différentes AASQA), et
    Jean-Luc Jaffrezo. in prep.
    \textit{Source apportionment of the oxidative potential of aerosols at 15 French
    sites for yearly time series of observation}.
\end{quote}
Ce projet de papier n'a pas encoré été revu par les différents co-auteurs en date du 20
août 2020 et la liste définitive des co-auteurs n'est pas encore finalisée.
\end{tcolorbox}

\clearpage
\includepdf[pages=-,scale=0.95,pagecommand={\pagestyle{fancy}}]{chapters/article_allOP/article_nuage_from_docx_sanitized.pdf}

\subsection{Conclusion}%
\label{sec:conclusion_synthèse_OP}

\subsubsection{Une méthodologie statistiquement et géochimiquement validée}%
\label{ssub:une_méthodologie_statistiquement_et_géochimiquement_validée}

La méthode d'estimation des sources de \POAA{} et \PODTT{} des \PMdix{} couplant des
analyses PMF avancées et un modèle d'inversion linéaire prenant en compte les incertitudes
des mesures de PO présente des résultats statistiques très satisfaisants pour l'ensemble
des sites étudiés ($r^2>0.7$ et intercepts faibles, à l'exception notable de VIF (\PODTT) et
STG-cle (\POAA)).

Les mêmes sources de \PMdix{} déterminées grâce à des PMF harmonisées présentent un potentiel
oxydant intrinsèque (i.e. par microgramme de PM) similaire, et ce, pour différents types
d'environnements (urbain, industriel, trafic et vallée alpine). Une étude à si large
échelle spatiale et temporelle, utilisant à la fois le \POAA{} et \PODTT{} nous permet
donc de conclure que les PO sont bien distincts selon la source -- et donc la géochimie --
considérées, et que chaque type de source présente un PO intrinsèque déterminé et
indépendant du site d'étude.

Ce résultat était un préalable nécessaire à la modélisation du PO par les modèles
déterministes CTM afin d'établir une couverture spatiale et temporelle beaucoup plus
large que les études sur sites, permettant à terme des études épidémiologiques sur la
qualité de l'air à travers la métrique du potentiel oxydant.

\subsubsection{Une redistribution de l'importance des sources de PM}%
\label{ssub:une_redistribution_de_l_importance_des_sources_de_pm}

Sans attendre la modélisation CTM, il est d'ors et déjà possible de dire que les
différentes sources de PM présentent des PO intrinsèques distincts et qu'il y a une
redistribution complète de l'importance de la contribution des sources aux \PMdix{} selon
la métrique d'observation choisie : masse, \POAAv{} ou \PODTTv. Les sources inorganiques
secondaires (nitrate-rich et sulfate-rich) contribuant significativement à la masse de PM
ne contribuent en définitive que peu aux PO. Ainsi, sous l'hypothèse que la métrique du PO
permet une meilleure estimation de la toxicité des PM, les sources d'émissions
d'importances sanitaires présentes sur l'ensemble de la France se trouvent être
principalement deux sources d'émissions primaires anthropiques : le trafic routier et la
combustion de biomasse domestique. Ces résultats concordent avec les études précédentes de
\cite{batesReactive2015,fangOxidative2016}, et celles plus récentes de
\cite{paraskevopoulouYearlong2019,cesariSource2019}. Il est également intéressant de voir
que l'étude de \cite{cesariSource2019} a confronté les deux approches (i) ``PO comme
variable dans la PMF'' ou (ii) ``PO estimé par régression linéaire des résultats PMF''.
Lors de l'utilisation de l'approche (i) la source traffic se voit attribuer davantage de Fe
et Cr et beaucoup moins de nitrate et d'ammonium.

Il est à noter que ces deux sources ont cependant des dynamiques temporelles très différentes. L'émission
primaire du trafic présente un fort PO intrinsèque pour les deux tests de PO.
En revanche, si la combustion de biomasse domestique présente un \POAA{} intrinsèque du
même ordre que le trafic routier, son \PODTT{} intrinsèque est près de deux fois plus
faible. Aussi, l'importance de la combustion de biomasse vient principalement du fait des
fortes concentrations de cette source durant l'hiver. L'exposition à cette source est donc
importante en hiver mais absente en dehors de cette saison, à l'inverse de l'émission
primaire du trafic présentant de plus faibles concentrations mais tout au long de l'année.
Selon l'importance d'une exposition aigüe ou chronique aux PO, il conviendra donc de
cibler d'abord l'une ou l'autre de ces sources.

Aussi, il faut noter que la séparation entre émissions directes ou indirectes voir
secondaires n'est pas déterminer pas les PMF présentées ici. Nous ne sommes donc pas
capable en l'état actuel de séparer la contribution au potentiel oxydant de ces
sous-catégories de la source trafic.

Parmi les sources naturelles, les émissions primaires biogéniques et les poussières
crustales présentent également une activité rédox importante pour le test au \PODTT, mais
pas pour le \POAA, retrouvant ainsi en condition ambiante les résultats de mesures de PO
sur les bioaérosols de \cite{samakeUnexpected2017}.

Cependant, les processus secondaires semblent également pouvoir jouer un rôle important
dans le PO ambiant, mais l'incertitude liée à cette source est trop grande pour en tirer
des conclusions avec les connaissances dont nous disposons actuellement. Cette
incertitude est très certainement liée à la difficulté de la prise en compte des sources
ou processus conduisant à la formation d'aérosols organiques secondaires par les PMF avec
spéciation chimique sur filtres.
À ce titre, les travaux de \cite{daellenbachSourcessubmitted} attribuant un PO aux sources
déterminées par AMS et donc ayant une meilleure déterminations des processus secondaires et
ceux de \cite{borlazaUrbaninprep.} utilisant des traceurs organiques secondaires
permettront d'approfondir cette question.

\section{Conclusion du chapitre}%
\label{sec:conclusion_chap4}

\subsection{Une nouvelle vision de l'aérosol, reliée à son exposition sanitaire}%
\label{sub:une_nouvelle_vision_de_l_aérosol_plus_proche_de_l_impact_sanitaire}

Grâce à la mise en place et l'harmonisation des nombreuses mesures de chimie et de PO
ainsi que des résultats issus de PMF réalisée avec une base de données unique, il a été possible
d'établir une phénoménologie des sources de \POAA{} et \PODTT{} à grande échelle spatiale.

Au cours des dernières années, cette base de données s'est considérablement enrichie et
d'autres groupes de recherches ont commencé à documenter à large échelle spatiale des
résultats similaires en Italie~\autocite{pietrograndeReview2019} ou en
Suisse\footnote{Mesures effectuées par l'IGE} grâce au
PSI~\autocite{daellenbachSourcessubmitted}. 

À travers ces travaux et l'établissement de méthodes de déconvolution des sources de PO, il
est montré que la vision que l'on a de l'aérosol à travers la métrique de la
concentration massique doit être repensée lorsque l'on s'intéresse à l'impact sanitaire
des sources de PM. Les sources contribuant majoritairement à la masse des PM ne sont pas
nécessairement celles contribuant le plus aux \POAA{} ou \PODTT, et inversement.
Ainsi, au cours des dernières années, les études avec les méthodologies majoritairement utilisées \POAA{} et \PODTT{} de
\cite{vermaReactive2014,batesReactive2015,fangOxidative2016,weberApportionment2018,cesariSource2019,daellenbachSourcessubmitted,weberSourceinprep.}
semblent indiquer la prédominance de deux sources anthropiques majoritaires pour l'exposition
au potentiel oxydant : le trafic routier et la combustion de biomasse domestique.

En revanche, concernant l'exposition chronique (i.e. les valeurs de concentrations
massiques ou de \POv{} auxquelles nous sommes exposés la plupart du temps),
nous avons montré qu'il est clair que
l'émission primaire du trafic routier est la source majoritaire du potentiel oxydant des
aérosols, aussi bien au \POAA{} qu'au \PODTT. Ce secteur d'émission est dans notre étude
la seule source ayant un impact très important aussi bien sur la concentration médiane des
\PMdix{}, le \POAAv{} et le \PODTTv.
Ainsi, même si la ``meilleure'' métrique de l'impact sanitaire n'est pas définitivement
connue à ce jour, ces trois métriques convergent vers l'importance du trafic routier pour
l'exposition chronique et indiquent un rôle important de la source combustion de biomasse
en période hivernale.

\subsection{Limitation et travaux futurs}%
\label{sub:limitation_et_travaux_futur}

Bien que présentant certaines avancées importantes, les travaux de cette thèse présentent
des limitations à prendre en compte.

Tout d'abord, la méthodologie de déconvolution des sources de PO des PM utilise un modèle
linéaire. Or, le PO, repose sur la mesure directe ou indirecte des ROS portées ou induites
par les PM dont la production n'est pas linéaire pour toutes les espèces
chimiques~\autocite{charrierDithiothreitol2012,sauvainComparison2013,charrierRates2015,charrierBias2016,calasImportance2017}.
Aussi, aucun terme d'interaction entre les sources n'est pris en compte dans ces modèles,
or il est envisageable que, par exemple, un aérosol sulfaté et donc plus acide augmente la
solubilisation des particules et donc présente un PO différent du fait
uniquement de la présence de sulfate.  La prise en compte de ces non-linéarités et des
actions conjointes des différentes sources sur les PO serait certainement un ajout
important et changerait potentiellement les résultats présentés ici. Le chapitre suivant
explore l'une des façons possibles d'estimer l'importance de cette non linéarité à partir
d'un réseau de neurone.

La variation infra-journalière du PO est également encore peu documentée, et uniquement
pour la mesure du PO par DCFH \autocite{venkatachariMeasurement2005,costabileFirst2017}.
Cependant, plusieurs travaux vont en ce sens
\autocite{zhouDevelopment2018,jovanovicMeasurements2019} et montrent la forte variation
journalière des potentiels oxydants.  La moyenne journalière utilisée jusqu'à présent est
donc un premier pas, mais il apparaît nécessaire d'obtenir une résolution temporelle plus
fine.  Des développements méthodologiques sont en cours pour coupler les différentes mesures hautes
fréquences possibles (AMS, aethalometre, XRF, and ROS online) afin de déterminer la raison
de cette variabilité.
En particulier notre groupe développe un appareillage automatique de mesure du PO à
résolution temporelle sub-horaire.

Finalement, et en lien avec le paragraphe précédent, il est également nécessaire pour
comprendre les liaisons entre potentiel oxydant et impact sanitaire d'augmenter la
couverture spatiale de mesure ou d'estimation du potentiel oxydant. L'outil le plus adapté pour cela est
la modélisation déterministe grâce aux modèles CTM, permettant la prédiction et la
ré-analyse spatiale et temporelle du potentiel oxydant des aérosols. Maintenant que nous
avons montré que le PO intrinsèque des différentes sources est stable géographiquement,
il est envisageable d'étendre l'estimation spatiale des PO à partir de ces modèles. Deux
exemples en cours sont présentés dans le chapitre suivant.
